%@metapost:gpenord2005.mp
%@P:exocorcp
%@Titre: Groupe Nord -- 2005
\par\compo{2}{gpenord2005}{1}{Sur la figure ci-contre, on a un cône de révolution tel que $SA=12$~cm. Un plan parallèle à la base coupe ce cône tel que $SA'=3$~cm (la figure ci-contre n'est pas à l'échelle).
  \begin{myenumerate}
    \item Le rayon du disque de base du grand cône est de 7~cm. Calculer la valeur exacte du volume du grand cône.
    \item Quel est le coefficient de réduction qui permet de passer du grand cône au petit cône ?
    \item Calculer la valeur exacte du volume de ce petit cône, puis en donner la valeur arrondie au cm$^3$.
  \end{myenumerate}
}
%@Correction:
\begin{myenumerate}
  \item On a
\[\Eqalign{
{\cal V}&=\frac13\times\pi\times 7^2\times12\cr
{\cal V}&=4\times\pi\times49\cr
{\cal V}&=196\pi\,\mbox{cm}^3\cr
}\]
\item Le coefficient de réduction est $\dfrac{SA'}{SA}=\dfrac3{12}=\dfrac14$.
\item Le volume du petit cône est donc 
\[\Eqalign{
{\cal V}'&=\left(\frac14\right)^3\times{\cal V}\cr
{\cal V}'&=\frac1{4^3}\times196\pi\cr
{\cal V}'&=\frac1{64}\times196\pi\cr
{\cal V}'&=\frac{49}{16}\times\pi\,\mbox{cm}^3\cr
{\cal V'}&\approx10\,\mbox{cm}^3\cr
}\]
\end{myenumerate}
